# Инструкция Менеджер проектов

## Оглавление

[TOC]



## Общие сведения

Если какой-либо аспект не описан данной инструкцией, либо существуют сомнения со стороны исполнители данной инструкции в отношении правильности её исполнения, то необходимо обратиться к руководству за разъяснениями.

Суть работы менеджера проектов сводится к управлению задачами проекта, сроками реализации проекта, коммуникации с клиентами, ведению необходимой документации.

Разделяются два типа проектов:

1. **Новый проект** - проект, в котором задачи для команд строятся на основе пользовательских историй (по методологии Scrum);
2. **Текущий проект** - проект, который был принят заказчиком и находится либо на гарантийном обслуживании, либо у заказчика появились новые доработки по проекту.

В свою очередь задачи могут разделяться на:

1. **Критические** - в случае, когда на стороне клиента в рабочем продукте возникает критическая ошибка, которая блокирует работу сайта/приложения и требует незамедлительного исправления;
2. **Неотложная** - в случае, когда на стороне клиента возникает ошибка в рабочем продукте, которая не блокирует работу сайта/приложения, но при этом поведение системы отличается от верной и при несвоевременном исправлении может привести к возможным потерям;
3. **Серьезная** - в случае, когда на стороне клиента возникает ошибка в рабочем продукте, которая не блокирует работу сайта/приложения, поведение системы отличается от верной, но в отличии **Неотложной** не приводит к потерям, а, возможно, блокирует правильную или корректную работу функционала;
4. **Обычная** - баг, задача или пользовательская история, которая будет выполнена в обычном режиме
5. **Незначительная** - задача, имеющая наименьший приоритет, которая будет выполнена, когда в списке не осталось задач, кроме этих. Часто это незначительные изменения в интерфейсе продукта, комментарии и т.п.

Коммуникации с клиентом могут проходить посредством любых доступных средств, результатом обсуждения *за день* должно быть резюме, оформленное в виде соглашения и отправленное в качестве вложения на официальный e-mail клиента и своему непосредственному руководителю.

**Менеджер проектов** несет ответственность за:

1. соблюдением сроков выполнения этапов проекта;
2. соблюдением выполнения в первую очередь приоритетных для заказчика задач;
3. своевременность и правильность постановки задач (пользовательских историй);
4. своевременность и правильность ответа на вопросы по задачам;
5. корректную коммуникацию с клиентом;
6. соблюдение настоящей инструкции;



## Описание Scrum

### Термины

#### Scrum

Методология **Agile** - набор принципов, на которых строится процесс разработки, позволяющий в жестко фиксированные и небольшие по времени итерации, называемые спринтами (sprints), предоставлять конечному пользователю работающий продукт с новыми бизнес-возможностями, для которых определен наибольший приоритет. Для понимания принципов Scrum необходимо прочитать книгу [Д.Сазерленд - Scrum: Революционный метод управления проектами](https://www.ozon.ru/context/detail/id/34376940/).

#### Спринт

Итерация в скраме, в ходе которой создается инкремент бизнес-продукта. Жестко фиксирован по времени. Длительность одного спринта от 1 до 4 недель.

![Scrum](scrum-process-01-1024x402.png)

#### Бэклог продукта

это список требований к функциональности, упорядоченный по их степени важности, подлежащих реализации. Элементы этого списка называются **пользовательские истории** (*user story*) или элементами бэклога (*backlog items*). Бэклог продукта должен быть заполнен соответствующими пользовательскими историями максимально, насколько это возможно, минимум на 2 спринта вперед. Все пользовательские истории должны быть упорядочены по степени важности (важность определяет представитель заказчика). Бэклог ведется **product owner**.

#### Бэклог спринта

содержит функциональность, выбранную владельцем продукта из журнала пожеланий проекта. Все функции (пользовательские истории) разбиты по задачам, каждая из которых оценивается **скрам-командой**. На **Sprint Planning Meeting** (планирование спринта) команда оценивает объем работы, который нужно проделать для завершения спринта методом **Planning Poker** (Покер).

#### Инкремент бизнес-продукта 

это готовый продукт в конце спринта. Показывают заинтересованным на демонстрации, чтобы собрать отзывы и решить, что делать с продуктом дальше

#### Пользовательская история (user story) 

требуемую бизнес-функциональность, которую добавляют в **бэклог**, часто называют **историей**. Зачастую история имеет следующую структуру: 

```
Как, <роль/персонаж юзера>, я <что-то хочу получить>, <с такой-то целью>
```
##### Формулировка

Примеры пользовательских историй:

*Слишком расплывчатое определение, необходимо фрагментировать. Должна быть очень конкретной и функциональной*

```
Мне как потребителю нужен крупнейший в мире магазин книг, где я могу купить любую книгу в любое время
```

*Пример **правильной** пользовательской истории*

```
Как потребителю мне удобно искать книги по жанрам, чтобы быстро найти те, которые я люблю читать. 
```

```
Как потребитель я, отбирая книги для покупки, хочу класть сразу каждую в корзину. 
```

```
Как управляющий по выпуску новой продукции я хочу иметь возможность отслеживать покупки наших клиентов, чтобы быть в курсе, какие книги им можно предлагать.
```

Пользовательская история отвечает формуле:

1. Есть один actor
2. Есть одно действие
3. Есть **ОДНА ЦЕННОСТЬ**

###### Actor

Это не обязательно какое-то конкретное лицо, это может быть все актеры, разделенные на группы. Группы должны иметь уникальные названия. Истории можно писать с точки зрения этих актеров, указывая их уникальные названия.

###### Действие

Суть истории - Что нужно сделать. Что можно улучшить. Действие должно быть одно - основное.

Нет смысла описывать “авторизуется и выполняется поиск” или “указывает параметры поиска и выполняет поиск”. Укажите то действие, что вам действительно нужно.
Важно описывать историю на уровне “ЧТО?” делает, а не “КАК?” Это главное в истории. Опишите проблему, а не ее решение. 

###### Ценность

Самая важная часть в формулировке пользовательской истории. К ней стоит отнестись с **особым вниманием**. Какие-то истории ценность могут не иметь, но это не значит, что писать её не нужно. Она должна быть определена иным способом. Речь идет о том, что история обязательно оказывает влияние на актера, что указан в истории. А уже это влияние ведет в конечном счете к цели, которая имеет для вас ценность.

**Пример:** Как инвестиционный аналитик я получаю отчет №17 об инвестициях чтобы БЫСТРЕЕ принять решение

*Приемочный критерий - это ценность в пользовательской истории. Как померить ценность примера выше? Как понять, что аналитик принял решение быстрее? Как в конце концов вы поймете, что история выполнена?*

Если взглянуть на историю с точки зрения влияния:

**Пример:** Как инвестиционный аналитик я получаю отчет №17 об инвестициях БЫСТРЕЕ

То есть сейчас этот отчет формируется за 60сек. Вы указываете в **Приемочном критерии**, что отчет должен формироваться за 15 сек. В конце понятно выполнен ли **Приемочный критерий**.

Вопрос: В чем же ценность для продукта, что аналитик стал получать отчет быстрее?

Были проделаны шаги:

1. Определили карту влияния (Impact mapping);
2. Определили цель и метрику на неё. (Например "ускорение сроков согласования инвестиционных бюджетов");
3. Определили, что "инвестиционный аналитик" может помочь в достижении этой цели;
4. Предположили, что если аналитик будет получать отчет №17 быстрее, то это приведет к цели;
5. Потому данная история - это проверка данного предположения достижения цели.

**Смысл карты влияния - это трассировка от Пользовательской истории к общей Цели продукта. Если такой связи нет и вы не можете её найти - значит *История не имеет смысла***

###### Практические советы

- Лучше написать много историй поменьше, чем несколько громоздких;
- Каждая история в идеале должна быть написана избегая технического жаргона - чтобы клиент мог приоритезировать истории и включать их в итерации;
- *Истории должны быть написаны таким образом, чтобы их можно было протестировать*;
- Тесты должны быть написаны **ДО КОДА**;
- Как можно дольше стоит избегать UI. История должна выполняться без привязки к конкретным элементам;
- Каждая история должна содержать оценку;
- История должна приводить к конкретному результату;
- История должна вмещаться в итерацию.

Более подробно **необходимо** ознакомиться тут: [Как писать User Story](https://medium.com/@alexandertvar/как-писать-user-story-2410093b23c2)

##### Тестирование

Тестирование строится на принципах BDD. Перед тем как написать какой-либо тест, необходимо сначала описать желаемый результат от добавляемой функциональности на предметно-ориентированном языке. 

В данном случае тестирование должно фокусироваться на следующих вопросах:

- С чего начинается процесс;
- Что нужно тестировать, а что нет;
- Сколько проверок должно быть совершено за один раз;
- Что можно назвать проверкой;
- Как понять, почему тест не прошел.

Имена тестов должны быть целыми предложениями, которые начинаются с глагола в сослагательном наклонение и следовали бизнес целям. Описание приемочных тестов должно вестись на гибком языке пользовательской истории, например:
```
Как \[роль того, чьи бизнес интересы удовлетворяются\] я хочу, чтобы \[описание функциональности так, как она должна работать\], для того чтобы \[описание выгоды\].
```

Критерии приёмки должны быть описаны через сценарий, который реализует пользователь, чтобы достигнуть результата.

Тесты для некоторой единицы программного обеспечения должны быть описаны с точки зрения желаемого поведения, под желаемым поведением здесь понимается такое, которое имеет ценность для бизнеса. Описание желаемого поведения даётся с помощью *спецификации поведения*

1. **Заголовок**. В сослагательной форме должно быть дано описание бизнес-цели.
2. **Описание**. В краткой и свободной форме должны быть раскрыты следующие вопросы:
   1. Кто является заинтересованным лицом данной истории;
   2. Что входит в состав данной истории;
   3. Какую ценность данная история предоставляет для бизнеса.
3. **Сценарии**. В одной спецификации может быть один и более сценариев, каждый из которых раскрывает одну из ситуаций поведения пользователя, тем самым конкретизируя описание спецификации. Каждый сценарий обычно строится по одной и той же схеме:
   1. Начальные условия (одно или несколько);
   2. Событие, которое инициирует начало этого сценария;
   3. Ожидаемый результат или результаты.

**Пример:**

```
История: Возвращённый товар должен быть учтён на складе

Как владелец магазина
Чтобы следить за запасами на складе
Я хочу восстанавливать записи о товарах, которые возвращаются на склад.

Сценарий 1: Возвращенные товары должны размещаться на складе
Дано то, что ранее покупатель приобрёл у меня чёрный свитер
И на моём складе уже есть три точно таких же.
Когда покупатель возвращает приобретенный свитер
Тогда я должен видеть, что сейчас на складе 4 чёрных свитера.

Сценарий 2: Замененные предметы должны быть возвращены на склад
Дано то, что клиент приобрёл у меня одежду синего цвета
И на моём складе есть два этих наименования синего цвета
И три наименования чёрного цвета.
Когда клиент возвращает одежду синего цвета, чтобы заменить на такую же, но чёрную
Тогда я должен видеть, что сейчас на складе три наименования для одежды синего цвета
И два наименования для одежды чёрного цвета.
```

Больше примеров и описание можно посмотреть тут: 

- [BDD (программирование)](https://ru.wikipedia.org/wiki/BDD_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5))

- [Опыт практического применения методики BDD на 1С. Написание сценариев](https://infostart.ru/article/opyt-prakticheskogo-primeneniya-metodiki-bdd-na-1s-napisanie-stsenariev-534673/)

##### Обязательные поля

- **Название** - краткое описание истории. Оно должно быть однозначным, чтобы и разработчики, скрам-мастер, и владелец продукта могли понять, о чем идет речь и отличить одну User Story от другой;
- **Приоритет** (Важность) - степень важности данной истории, по мнению владельца продукта. (Наивысшая, Высокая, Нормальная, Низкая, Незначительная = Highest, High, Normal, Low, Lowest);
- **Предварительная оценка** (initial estimate) — начальная оценка объема работ, необходимого для реализации истории по сравнению с другими историями. Измеряется в story point’ах;
- **Как продемонстрировать** - краткое пояснение того, как завершенная задача будет продемонстрирована в конце спринта. Данное поле может представлять собой код автоматизированного теста для приемо-сдаточного испытания;
- **Критерии приемки** (acceptance criteria) — значимые детали реализации истории, уточняющие требования владельца продукта, собранные всеми участниками SCRUM-команды при планировании спринта.

##### Необязательные поля

- **Категория** 

#### Канбан доска

должна состоять как минимум из трех колонок: сделать (todo), в процессе (in progress), сделано (done). Помимо этих колонок могут быть использованы: Code Review (coderev) - код отправлен на ревью, develop - код в ветке develop, test - код в тестировании, RC - код в статусе готовым к отправке в prod, Production - код в продакшене.

#### Цель спринта

краткое описание бизнес-цели, ради которой выполняется данный спринт. Цель на спринт помогает команде принимать бизнес-обоснованные решения. Этот артефакт необходим для того, чтобы команда проекта могла самостоятельно принимать решение в случае появления альтернативных путей решения бизнес-задачи.

#### Story Point

абстрактная метрика оценки сложности истории, которая не учитывает затраты в человекочасах. В данном случае используется ряд Фибоначчи: 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144 (условные часы)

#### Задачи истории спринта

добавляются к историям спринта. Выполнение каждой задачи оценивается в "идеальных" часах. Каждая задача не должна превышать одного рабочего дня (8 часов).

#### Диаграмма сгорания задач (Burndown chart) 

диаграмма, демонстрирующая количество сделанной и оставшейся работы относительно времени на разработку проекта. Показывает, сколько задач сделано и сколько ещё остается сделать в текущем спринте.

![Summary of Burn-down Chart](burndown_summary.png)

#### Скорость команды

общее количество очков, набранных скрам-командой за предыдущий спринт. Данная метрика помогает команде понять, сколько историй она может сделать за один спринт.

### Роли

#### Скрам-мастер

проводит совещания следит за соблюдением всех принципов скрама, разрешает противоречия и защищает команду от отвлекающих факторов, проводит фасилитацию митингов, отвечает за хранение и выдачу SCRUM-инвентаря. Роль не предполагает ничего иного, кроме корректного ведения скрам-процесса.

#### Владелец продукта (product owner)

представляет интересы конечных пользователей и других заинтересованных в продукте сторон.

#### Скрам-команда (scrum-team)

кросс-функциональная команда разработчиков проекта, состоящая из специалистов разных профилей. Размер команды до 5 до 9 человек. Команда является единственным полностью вовлеченным участником разработки и отвечает за результат как единое целое. НИКТО, кроме скрам-команды, скрам-мастера и владельца продукта не может вмешиваться в процесс разработки на протяжении спринта. 

#### Дополнительные роли

- Пользователи
- Стекхолдеры - лица, которые инициируют проект (бизнес-заказчики) и для кого проект будет приносить выгоду. Они вовлечены в скрам только во время обзорного совещания по спринту (Sprint Review)

### Совещания

#### Планирование спринта

В начале спринта **Product Owner**  вносит в **Бэклог** новые **пользовательские истории** и удаляет сделанные. Сортирует полученный бэклог исходя из важности историй. Затем проводятся совещания. Планирование **спринта** происходит в начале новой итерации **спринта**.

1. Из **бэклога** проекта выбираются **пользовательские истории**, обязательства по выполнению которых за **спринт** принимает на себя **команда**.
2. На основе выбранных историй создается **бэклог спринта**. Каждая история оценивается в условных единицах сложности.
3. Истории командой разбиваются на задачи для выполнения пользовательской истории. Каждая задача оценивается в "идеальных" человекочасах. Решение задачи не должно занимать более 8 часов (или одного дня). При необходимости, задача разбивается на подзадачи.
4. Обсуждается и определятся, каким образом будет реализован этот объем работ.

- Продолжительность митинга ограничена 8 часами в зависимости от продолжительности спринта, опыта команды и т.п.:
  - Первая часть совещания - участвуют владелец продукта и скрам-команда - выбирают задачи из бэклога продукта;
  - Вторая часть совещания - участвует только скрам-команда - обсуждают технические детали реализации, наполняют бэклог спринта.

#### Покер

Техника оценки, сложности предстоящей работы или относительного объема решаемых задач при разработке программного обеспечения.

Каждому участнику обсуждения выдается по одной колоде карт. Все колоды идентичны друг другу. Номиналы колод пронумерованы исходя из ряда Фибоначчи: **1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144**.

Владелец продукта представляет краткие обзоры каждого из пунктов. Команда может задавать вопросы и вести обсуждение предложений и рисков. Итого обсуждения записывается скрам-мастером. Участники выбирают по одной карте и кладут их рубашкой вверх, показывая, что выбор сделан. Достоинства карт показывают относительные единицы сложности (относительные часы работы).

Каждый участник называет свою карту и переворачивает её.

Участникам с высокими и низкими оценками дается возможность высказаться и обосновать свою оценку. Процесс обсуждения продолжается до тех пор, пока не будет достигнут консенсус. 

Таймер используется для обеспечения структурированности обсуждения; скрам-мастер может в любое время перезапустить таймер, по истечении времени все обсуждения должны быть прекращены, затем начинается новый круг покера.

#### Ежедневные Стэндапы

- Начинаются в одно и тоже время в одном и том же месте;
- все могут наблюдать, но говорят только скрам-команда, владелец продукта и скрам-мастер;
- длится ровно 15 минут;
- все участники сто*я*т;
- скрам-мастер задает каждому члену скрам-команды три вопроса:
  - что я сделал с момента прошлой встречи для того, чтобы помочь команде разработки достигнуть цели спринта?
  - Что я сделаю сегодня для того, чтобы помочь команде разработки достичь цели спринта?
  - Вижу ли я препятствия для себя или команды разработки, которые могли бы затруднить достижения цели спринта? (Над решением этих проблем методом фасилитации работает скрам-мастер и менеджер проектов. Обычно это решение проходит за рамками ежедневного совещания и в составе лиц, непосредственно затронутых данным препятствием).

#### Обзор итогов спринта (Sprint review)

Проводится в конце спринта.

1. Команда демонстрирует прирост инкремента продукта всем заинтересованным лицам;

2. Все члены команды участвуют в демонстрации (один человек на демонстрацию или каждый показывает, что сделал за спринт);

3. Нельзя демонстрировать незавершенную функциональность;

4. Ограничена **четырьмя** часами в зависимости от продолжительности итерации и прироста функциональности продукта.

#### Ретроспективное совещание

Проводится в конце спринта.

1. Члены скрам-команды, скрам-мастер и владелец продукта высказывают свое мнение о прошедшем спринте;

2. Скрам-мастер задает два вопроса всем членам команды:
   1. Что было сделано хорошо в прошедшем спринте?
   2. Что надо улучшить в следующем?

5. Выполняют улучшние процесса разработки (обсуждают варианты решения проблем, фиксируют удачные решения и вызвавшегося владельца продукта);

6. Ограничена 4 часами для спринта любой длины.

## Технологический процесс

Технологический процесс работы над проектом по методологии Scrum состоит из следующих этапов: 

1. Формирование бэклога продукта;
2. Планирование спринта (формирование бэклога спринта);
3. Выполнение спринта, участие в стэндапах;
4. Завершение спринта, участие в ретроспективе спринта, участие в презентации инкремента бизнес-продукта.

### Формирование бэклога продукта

**Цель:** Описать все возможные пользовательские истории по проекту и установить их ценность для клиента.

1. До начала спринта Менеджер проектов выясняет у клиента и совместно с ним определяют как должен быть реализован проект, фиксируя это в виде [пользовательских историй](Пользовательская история (user story) ).
2. Формируется бэклог продукта - список пользовательских историй. Каждая история должна отвечать требованиям оформления [пользовательских историй](#Пользовательская история (user story)). Для каждой истории должны быть:
   * четко сформулированная [пользовательская история](#Пользовательская история (user story));
   * описаны приемочные критерии;
   * написаны поведенческие тесты до начала разработки и планирования спринта;
   * все истории должны быть упорядочены по важности для клиента;
   * вся информация по задаче должна быть сконцентрирована в определенной для истории (задачи) карточке, причем в описании (дополнительной информации по задаче)  информация должна быть структурирована, четко сформулирована, полной и лаконичной, не должно быть голых копий диалогов и длинных, лишних текстов.
3. Только после формирования бэклога со списком пользовательских историй (задач) минимум на 2 спринта вперед, упорядоченных по важности для бизнеса клиента, Менеджер проектов может приступить к планированию спринта, совместно с командой разработки.
4. Успешным считается когда:
   1. Сформирован список пользовательских историй;
   2. Пользовательские истории сформулированы исходя из [требований к пользовательской истории](#Пользовательская история (user story));
   3. К пользовательским историям написаны критерии приемки и тесты;
   4. Пользовательские истории упорядочены по важности для бизнеса клиента.

### Планирование спринта

**Цель:** Запланировать выполнение пользовательских историй клиента, определить их ценность, разбить истории на задачи.

1. Совместно с командой планируется спринт
   1. Менеджер проекта из бэклога проекта выбирает приоритетные пользовательские истории;
   2. Менеджер, если нужно, описывает пользовательскую историю скрам-команде, скрам-команда оценивает сложность каждой пользовательской истории по методу [Покер](#Покер) в виде [Story Point](#Story Point), если пользовательская история по сложности превосходит один спринт, то её необходимо конкретизировать (разбить) на более мелкие пользовательские истории;
   3. Скрам-командой пользовательские истории разбиваются на задачи (если необходимо - задачи делятся на подзадачи), для каждой задачи команда ставит оценку в виде "идеальных" человекочасов;
   4. В течении спринта истории не добавляются и не удаляются;
   5. Никто, кроме команды, скрам-мастера и владельца продукта не может вмешиваться в процесс разработки на протяжении спринта
   6. **НЕ должно быть параллельных задач и проектов** - если в спринте есть невыполненные задачи для разработчика команды из его стека технологий, то на протяжении всего спринта не должны появляться задачи из других спринтов и других проектов. Подробнее [Параллельные проекты](#Параллельные проекты (доработка))
2. Успешным планирование считается когда:
   1. У всех Историй определена сложность в виде Story Point;
   2. В спринт были включены Истории с наивысшим приоритетом;
   3. Все включенные в спринт истории были разбиты на задачи, а большие задачи на подзадачи;
   4. Все задачи имеют оценку в виде "идеальных" часов;
   5. У спринта установлены начало и конец;
   6. Длительность спринта ограничена 1, 2 или 4 неделями.

### Выполнение спринта

**Цель:** Довести все запланированные пользовательские истории до "Production" в течении текущего спринта.

1. Участники скрам-команды выполняют задачи, определенные после планирования спринта, исполнитель задачи определяется командой на совместном совещании (возможно при планировании спринта);
2. Менеджер проектов, совместно с командой участвуют в ежедневном 15-минутном стендапе, цель которого выявить сложности и препятствия при разработке и, по возможности, устранить их в короткие сроки.
   - максимальная длительность **15 минут**;
   - проводится "на ногах";
   - проводится в одно и то же время, в одном и том же месте;
   - должны быть обсуждены вопросы: 
     - что сделано вчера?
     - что буду делать сегодня?
     - что мешает?
3. При возникновении вопросов по задаче у разработчиков, разработчик пишет вопрос в комментарий к задаче и устанавливает тэг "**Вопрос**", Менеджер проектов обязан в самые короткие сроки, ответить на вопрос так же в комментариях к задаче, при этом убрав тэг "**Вопрос**" и проинформировать разработчика через мессенджер об ответе;
4. При возникновении вопроса, зависимости от другой задачи или других ситуаций, блокирующих выполнение задачи, разработчик устанавливает тэг "**Заблокировано**" и пишет комментарий с причиной блокировки, Менеджер проектов обязан в самые короткие сроки выяснить причину блокировки и постараться убрать блокировку с задачи.
5. При изменении статуса истории/задачи в "**Test**" менеджер проектов должен проследить корректность выполнения задачи путем тестирования функционала на тестовом сервере, оценивая по приемочным критериям и тестам истории;
   1. При успешном прохождении тестов Менеджер проектов меняет статус задачи на "**RC** (Release Candidate)" это значит, что в дальнейшем задача будет отправлена в "**Production**"
   2. При **не**успешном прохождении Менеджер проектов меняет статус задачи на "**В работе** (In Progress)" с обязательным комментарием причины перемещения, так же обязательно указать "как должно быть; как сейчас; привести скриншоты/видео с указанием неверного поведения". При этом необходимо уведомить через мессенджер исполнителя об неудачном тесте, если исполнитель не указан - уведомить скрам-мастера;
6. После внутреннего тестирования Пользовательской истории Менеджер проектов добивается одобрения клиентом изменения статуса Пользовательской истории на "**Выполнено** (Done)", таким образом Пользовательская история считается выполненной.
7. Успешным выполнением спринта считается:
   1. Когда график Burndown Chart совпадает с идеальным или незначительно отличается от идеального (а значит истории закрываются равномерно);
   2. У задач нет тэгов "Вопрос", "Заблокировано";
   3. Статусы задач не "подвисают" более чем на 2 дня;

### Завершение спринта

Перед завершением спринта владелец продукта проделывает следующие операции:

1. Пользовательская история находящаяся в статусе "**Production**" (*если нет Production - Test* (уточнить у разработчиков, какая колонка является заключительной)) должна быть протестирована на основе тестов, написанных **ДО** начала разработки - во время постановки задачи. 

   Пользовательская история находящаяся в статусе "**Production**" должна быть так же протестирована (в том числе клиентом), в случае если:

   - задача выполнена успешно, с согласия клиента задача переносится в статус "**Done**" (выполнена) и после завершения спринта должна быть удалена;
   - В случае если задача **не** проходит тесты - необходимо изменить статус задачи на "**In Progress** (В работе)" и написать соответствующий комментарий. Если исправление требует много времени, то задача снова переносится в бэклог.


Завершение спринта:

1. Менеджер проектов совместно с командой и заинтересованными лицами участвуют в [обзоре спринта](#Обзор итогов спринта (Sprint review))
   - команда демонстрирует инкремент продукта;
   - каждый разработчик показывает что сделал;
   - **нельзя** демонстрировать *незавершенную функциональность*
2. Сразу после обзора спринта Менеджер проекта совместно с командой участвуют в [Ретроспективном совещании](#Ретроспективное совещание)
   - все разработчики высказывают мнение о прошедшем спринте;
   - скрам-мастер задает вопросы членам команда: "Что сделано хорошо? Что надо сделать лучше?"
   - обсуждают варианты решения проблем, фиксируют удачные решения, менеджер проектов отмечает проблемы для анализа и решения возникших проблем;
   - записывают количество выполненных Очков истории (Story Point).
3. Успешным завершение спринта считается когда:
   1. Все задачи спринта были переведены в статус "**Done** (Сделано, Завершено)";
   2. Все остальные задачи и Истории перемещены в бэклог;
   3. Выявлены и зафиксированы проблемы спринта;
   4. Результат обзора спринта (в виде акта выполненных работ) отправлен руководителю и после утверждения - клиенту;
   5. Результат ретроспективного совещания отправлен руководителю;

### Описание задач другого типа

В случае когда от клиента приходит заявка на доработку, исправление какого-либо функционала или в процессе внутреннего тестирования была обнаружена ошибка, неверное поведение и т.п., а в трекере отсутствует соответствующая задача, то задачу необходимо оформить исходя из типа.

1. Задача - **ошибка (баги)**. В описании задачи должно быть указано:
   1. Где (ссылка на страницу, экран, в каком месте обнаружена ошибка);
   2. Как должно быть;
   3. Как происходит сейчас (в чем неверное поведение);
   4. Что было сделано, какие шаги привели к ошибке (необходимо записать шаги, которые привели к ошибке, записать данные - номер пользователя, значение поля и т.п.);
   5. Добиться повтора возникновения ошибки;
   6. Если есть - прикрепить скриншоты, видео с соответствующими комментариями, пояснениями;
   7. Указать приоритет: неотложная, критическая, серьезная, обычная, незначительная.
2. Задача **доработка**. Задача, которая включает мелкие доработки: "Исправление текста, корректировки в интерфейсе и т.п.". В описании задачи должно быть указано:
   1. Где (ссылка на страницу, экран, в каком месте необходимо сделать доработку); 
   2. Сформулировать, что должно быть реализовано с полным и четким описанием задачи. С возможными скриншотами и соответствующими пояснениями на скриншотах;
   3. Указать приоритет: неотложная, критическая, серьезная, обычная, незначительная.

### Параллельные проекты (доработка)

Методология **Скрам отрицает параллельные проекты**, да и постоянное переключение отрицательно влияет на процесс, поэтому в случае доработок, можно использовать следующую схему. 

1. По проекту, требующему доработок накапливается список доработок, по оценкам вмещающиеся в минимум один спринт;
2. Один или несколько свободных разработчиков, участвовавших в разработке этого проекта, включаются в проект на один спринт по доработкам этого проекта.

### Некоторые принципы

- Задачи должны быть максимально быстро доведены до "**Production**";
- нет смысла заводить задачи на "когда-нибудь", задачи долгожители необходимо удалять (возможно по желанию бизнеса её необходимо будет восстановить - когда придет время это сделать - сделаем);
- За тестами необходимо следить регулярно. При обновлении истории (задачи), **необходимо** так же **обновить и тесты**;
- Обязательно обращать внимание на задачи, которые подолгу висят в одном статусе;

- Дабы уважать право на сосредоточенную работу - все комментарии, уточнения, вопросы, ответы необходимо писать в соответствующей задаче карточке и дублировать в мессенджер с ссылкой на карточку.



